\documentclass[a4paper, french, 12pt]{article}  % Dclare la classe du document.
% Il existe 5 classes sous LaTeX : article, book, report, letter et slides 
% Les options de classe sont entre crochets et permettent de faire des choix d'ordre gnral :
% - dfinir la taille de base des caractres avec 10pt, 11pt, 12pt, les commandes d'agrandissement 
% ou de rduction de la tailles des caractres ( \small \large ) se feront alors par rapport  cette base
% - dfinir la taille du papier:  a4paper,  a5paper, b5paper, executivepaper, legalpaper ou letterpaper
% Utiliser a4paper ds que la papier utilis est de ce format c'est  dire ... tout le temps ;-)
% - utiliser des options de mise en page : 
%       ->   landscape passe en mode paysage pour l'ensemble du doccument
%       ->   onecolumn  option par dfaut, le texte sera sur une seule colonne 
%       ->   twocolumn   pour un doccument sur deux colonnes, des rglages sont possibles (cf doc & net)
%       ->   oneside toutes les pages seront traits identiquement, par dfaut avec la classe article
%       ->   twoside  mise en page diffrentes pour les pages pairs et impairs par dfaut avec book
%       ->   openright et openany  pour grer le commencement des chapitres dans la classe book
%       ->   titlepage et notitlepage indique si une nouvelle page doit tre commence aprs le titre du document.

% \usepackage permet de dclarer un module qui sera pris en compte dans la suite. 
% Les modules permettent d'tendre les fonctionnalit de LaTeX

%%%%Caracteres reserves%%%%%%%%%%%
%Pour les obtenir on les fait précéder d'un \
% { s'obtient avec \{
% } s'obtient avec \}
% % s'obtient avec \%
% $ s'obtient avec \$
% & s'obtient avec \&
% # s'obtient avec \#
% _ s'obtient avec \_
% ^ s'obtient avec \^{}
% \ s'obtient avec \textbackslash{} car \\ est une commande
%Les caractères [ et ] ne sont pas réservés et s'obtiennent directement
%\[ et \] delimitent une environnement mathematique
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Polices%%%
%La police employee par defaut par Latex s'appelle Computer Modern

%%%Changement de style de police%%

%Police par defaut {\normalfont ...} c'est une bascule

%Trois familles 
%Romaine par defaut
%sans serif \textsf{..} ou {\sffamily ....}
%typewriter \texttt{..} ou {\ttfamily ....}

%Quatre formes
%droite par defaut
%italique \textit{..} ou {\itshape ....}
%penchee \textsl{..} ou {\slshape ....}
%petites capitales  \textsc{..} ou {\scshape ....}

%Deux series
%normale par defaut
%grasse \textbf{..} ou {\bfseries ....}


%%Taille%%
%Toutes les commandes suivantes sont des bascules a utiliser entre accolades
%{\tiny petit mot}
%Dans l'ordre croissant
%\tiny
%\scriptsize
%\footnotesize
%\small
%\normalsize
%\large
%\Large
%\LARGE
%\huge
%\Huge

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Justification%%%%%
%Alignement a droite
%\begin{flushright}
%{\raggedleft texte \par} ne pas oublier \par
%\leftline{texte}
%\filleft pour formater un titre 

%Alignement a gauche
%\begin{flushleft}
%{\raggedright texte \par} ne pas oublier \par
%\rightline{texte}
%\filright pour formater un titre 


%Centrage
%\begin{center}
%{\centering texte \par} ne pas oublier \par
%\centerline{texte}
%\filcenter pour formater un titre 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%Espaces%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%Espaces verticaux%%%
%\vskip 2cm  (argument eventuellement negatif), l'espace est ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace*{2cm} (argument eventuellement negatif), l'espace n'est pas ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace{2cm} est synonyme de \vskip 2cm 

%%Espaces horizontaux%%%%

%\hskip equivalent a \vskip
%\hspace{?} et \hspace*{?}
%Le cadratin est un espace horizontal egal a la taille de la police utilisee
%\thinspace espace d'un sixieme de cadratin
%\enskip pour un demi-cadratin
%\quad pour un cdratin
%\qquad pour deux cadratins

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Le moteur eTeX est aujourd'hui utilisé par toutes les distributions (MikTeX, TeXlive) à la place de l'ancien TeX (en fait, c'est plutôt PDFTeX, le successeur de eTeX, qui est utilisé ; contrairement à ce que son nom indique, il peut produire du dvi). Le fait d'utiliser le moteur eTeX au lieu de TeX donne accès à des choses en plus (par exemple à \middle pour aller avec \left et \right, mais aussi à des commandes bien pratiques comme \numexpr, \dimexpr, \detokenize, etc. ainsi qu'à des ressources supplémentaires, comme plus de compteurs disponibles).

%Lorsqu'on utilise le moteur eTeX, certaines de ces fonctionnalités sont automatiquement accessibles (c'est le cas de \middle, \numexpr, etc.), mais pas d'autres (c'est le cas des compteurs supplémentaires). Pour activer ces fonctionnalités manquantes, on peut charger le package etex.sty. Ainsi, l'utilisation d'etex.sty est une solution courante au problème d'avoir trop de compteurs définis (c'est le cas si on charge ensemble trop de packages du type tikz, pstricks, xymatrix, ...)

\usepackage{etex}

%%%%%%%%%%%%Encodage du fichier source %%%%%%%%%%%
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


%%%%%%%%%%%%%%%Francisation%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[french]{babel}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%Mise en page, Reglages genrraux%%%%%%%

%\title{il n'existe pas de plus grand nombre premier}
%\author[Euclide \thanks{Merci Aristote}}
%\date{12 juin $-260$}  Par défaut Latex insère la date du jour
%puis écrire après \begin{document} la commande \maketitle


\usepackage[a4paper,headheight=35 pt, headsep=15pt,top=20 pt,hmargin=1 cm,bottom=20 pt,includeheadfoot]{geometry}
%\usepackage[a4paper,hmargin=1 cm,bottom=2cm,top=2cm,headheight=15pt]{geometry}      
%top est la marge supérieure entre le haut de body et le bord supérieur de la feuille
% \usepackage[left= 4cm,right = 3cm,top= 2cm, bottom=2cm]{geometry} pour le réglage des marges 
% \usepackage[top= 17mm,textheight=23cm,heightrounded,left=25mm,textwidth=16cm] {geometry} pour fixer la hauteur,  la largeur  du texte. heightrounded, autorise le package à arrondir la hauteur textheight à un nombre entier de lignes pour éviter des problèmes de remplissage vertical underfull vbox 


\usepackage{setspace}  % pour le réglage de l'interligne
%Bascule \doublespacing  ou environnement {doublespace}
%Bascule \onehalfspacing  ou environnement {onehalfspace}
%Bascule \singlespacing  ou environnement {singlespace}
% ou encore \renewcommand{\baselinestretch}{n} ou encore l'environnement spacing{n}

%%Package fullpage
%\usepackage[cm]{fullpage}
%where possible options for fullpage are
%in (default) sets the margins to one inch;
%cm sets the margins to 1.5 cm (one centimeter is really too
%little);
%plain (default) selects the plain page style, i.e., with no head-
%ers but only a footer;
%empty for neither headers nor footers;
%headings for both header and footers;
%myheadings also for both headers and footers.
%For the last 4 options, the corresponding \pagestyle declaration is exe-
%cuted, so that it is not necessary to give it again.


%%Pour la numerotation des bas de pages avec le compteur lastpage%%%
\usepackage{lastpage}

%%%%Pour afficher certaines pages au format paysage%%
\usepackage{lscape}
%\begin{landscape}

%%%Plusieurs colonnes
\usepackage{multicol}
%\begin{multicols}[titre]{nb colonnes}
\setlength{\columnseprule}{0.25pt}


%%%%%Références, Notes de bas de pages ou de marges%%%%%%%%%

%%Pour placer une note de bas de page : commande \footnote{}
%Pour placer une note dans la marge : \marginpar{}
%Pour plcaer une note dans un tableau : appel de note avec \footnotemark{} puis le texte après le tableau avec \footnotetext{texte}

%Etiquette  avec \label{nom} puis référence à l'étiquette (numéro de section le plus proche ) avec \ref{nom} ou à lap age avec \pageref{nom}
\usepackage{varioref}
%Introduit  les commandes \vref{} et \vpageref{} qui améloirent l'affichage ainsi que la commande \vpagerefrange{label1}{label2} pour faire référence à tout un bloc de pages entre deux étiquettes
\usepackage{nameref}


%%%%Présentation des titres de section%%%

%\usepackage[clearempty]{titlesec} problème avec PDFLatex ?

%Pour changer la police des titres de sectionnement, un exemple :
%\titleformat*{\section}{\sffamily}

%Pour modifier la police mais aussi la présentation :
%\titleformat{commande}[shape]{format}{label}{sep}{before}{after}
% commande est la commande de sectionnement comme \section
%shape peut etre hang (défaut),frame (encadre), display( paragraphe séparé), block (paragraphe), runin (dans le texte, wrap (comme wrapfigure), leftmargin ou rightmargin
%format est le formatage du titre complet (numéros inclus)éventuellemnt précédé de commandes à inclure avant le titre
% Ces commandes peuvent etre \titleline[r,c ou l]{texte} ou \titlerule[epaisseur] ou \titlerule*[epaisseur]{texte}
%label est la présentation du numero
%sep est l'espace entre le numero et le titre
%before est le code à exécuter avant le titre de section (numero exclu)
%after est le code à exécuter après (vide en général)

%Pour gérer l'espacement
%\titlespacing{commande}{left}{beforesep}{aftersep}[right]
%left est la marge à gauche, beforesep l'espace vertical avant etc ..


%Exemple de présentation de titre encadé :
%\titleformat{\section}[frame]{\titleline[r]{\rule{2in }{2pt}} \normalfont}{\filright\small\ SECTION \thesection\hfill}{7pt}{\LARGE \bfseries\filcenter}{}
%\section{un titre de section encadre}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

%%%%%%%Réglages de la table des matières%%%%
\usepackage{tocvsec2}
%Définir la progondeur : \setcounter{tocdepth}{1}  :
%1 correspond aux chapitres; 2 aux sections etc ...
%Rédéfinir le nom par défaut  :
%\renewcommand{\contentsname}{Liste des chapitres}
%Modifier une entrée :
%\Chapter[titre court]{titre long}
%Ajouter une entrée :
%\addcontentsline{toc}{section}{Nom de la section qu'on veut ajouter}
%Pour exclure une entrée 
%Utiliser une commande étoilée comme \section*
%Pour ajouter  ce qu'on veut dans la table des matières comme des indications de mise n page :
%\addtocontents{toc}{\protect \pagebreak}


%%%%%%%%%%%% Packages pour le texte %%%%%%%%%%%%
\usepackage{lmodern}       %Joli fonte

\usepackage{pifont,fourier}
\usepackage[normalem]{ulem}
%\uline{} pour  un soulignement simple
%Commmandes \uuline{} pour un soulignement double
%\uwave{} pour un soulignement  avec des vagues
% \sout{} pour barrer et \xout{} pour hachurer
\usepackage[thicklines]{cancel} %Commande \cancel{} pour barrer en oblique
\usepackage{soul}    %souligner avec \ul
%\usepackage{lettrine} %Pour commencer un paragraphe avec une lettrine
%Package incompatible avec tabvar.tex
%\lettrine{S}{i vous souhaitez}
%\renewcommand{\LettrineFontHook}{\itshape}
%\renewcommand{\LettrineTextFont}{\sffamily}

%%%Pour des jolis boites%%%
\usepackage{fancybox}  
%Commandes \box{} \ovalbox{} \shadowbox{}
%\cornersize{}2 réglage de l'arrondi
% Dimension à régler avec \setlength{}  : \fboxsep \fboxrule  

%%% Pour faire tourner le texte %%%
\usepackage{rotating}  %\begin{turn}{-60} tourné \end{turn} pour tourner un paragraphe
						%pour tourner un texte, commande \rotatebox[origin=c]{angle}{texte}
						
%%Divers%%%%
\usepackage{eurosym}  %pour le symbole de l'euro

\usepackage{url} %pour la gestion des adresses web avec la commande \url{}

%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Ecriture d'algorithmes Insertion de code source %%%%%%%%%%%

%%%%%Package verbatim%%%%

\usepackage{verbatim} 
%LE package verbatim améliore la présentation des verbatim
% Il  fournit un environnement {comment} pour insérerer des commentaires
%dans le fichier source sans faire précéder toutes les lignes de %

\usepackage{alltt, moreverb} 
%L'environnement verbatimboxed permet d'encadrer un texte en verbatim
% De plus les caractères spéciaux \ et { ne sont pas désactivés (mais #, $ et % le sont)
% et on peut saisir des formules mathématiques avec \( .. \) ou \[ ... \]

%%Pour améliorer envore la présentation des verbatim%%%%
\usepackage{fancyvrb}


%%Couleur
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
% options : rgb,cmyk,gray,hsb,html pour transformer automatiquement toutes les couleurs du docuement dans le mode choisi
%\definecolor{mauve}{rgb}{0.7,0,0.43}
%\color{couleur} bascule
%\textcolor{couleur}{texte}
%\pagecolor{couleur}
%\colorbox{couleur}
%\fcolorbox{couleur}




%%%%%%%%%% Nouvelles couleurs
\definecolor{rouge}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{bleu}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{orange}{rgb}{1.00,0.50,0.00}
\definecolor{vert}{rgb}{0,0.50,0.00}
\definecolor{marron}{rgb}{0.49,0.16,0.06}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.42,0.24,0.77}
\definecolor{rpastel}{rgb}{1.00,0.77,0.77}
\definecolor{bpastel}{rgb}{0.70,0.86,0.93}
\definecolor{grisclair}{gray}{0.85}
\definecolor{gristclair}{gray}{0.95}
\definecolor{grisfonce}{gray}{0.4}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%¨Puce, Listess%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
%Pour changer la puce de liste dans tout le document :
%AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}}
%%%%%%%%Réglages spécifiques au document%%%%%%%%%

%\setenumerate[1]{label=\textbf{Q\arabic*)}}

%Listes en colonnes / QCM
\usepackage{tasks}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-box}{default}{
label= $\Box$,
label-width=15pt
}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-alph}{default}{
label=\underline{Réponse \Alph* :},
label-width=65pt,
label-format=\bfseries
}

\settasks{
item-indent = 60pt
}
%%%%%%%%%%%%Graphiques et Dessins%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{graphicx}		
%\rotatebox[origin=x0x1]{angle}{texte} avec xox1 parmi t (top) l (left) r (right) B (ligne de base) et b (bottomm)
%\resizebox{largeur}{hauteur}{texte} pour faire rentrer u nelement encombrant dans une boite					


\usepackage{epic,eepic}   %Capacités graphiques étendues
%\begin{picture}(0,0) permet d'insérer n'importe quoi, n'importe où sans prendre de place (utilie pour annoter une figure en eps)
%Une autre technique est \makebox[0cm][alignement]{texte}
%Exemple:
%\includegraphics[scale=1]{singe.eps}
%\begin{picture}(0,0)
%\put(-27,10){$\sqrt[3]{8}$}
%\end{picture}



%%%%%%%%%%PSTricks%%%%%%%%%%%%

\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pstricks-add,pst-xkey,pst-eucl}


%%%%%%%Tikz%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pgf,tikz,tkz-tab}
% Pour les tableaux de signes ou de variations avec tkz-tab voir https://zestedesavoir.com/tutoriels/439/des-tableaux-de-variations-et-de-signes-avec-latex/#1-13389_tikz-un-package-qui-en-a-dans-le-ventre
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{petri}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{math}
 %Variables must be declared in a tikzmath environment but
       % can be used outside
%       \tikzmath{int \n; \n = 508; \x1 = 1; \y1 =1; 
%                   %computations are also possible
%                    \x2 = \x1 + 1; \y2 =\y1 +3; } 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes Tikz Perso%%%%%%%%%%%%%%%

% Définition des nouvelles options xmin, xmax, ymin, ymax
% Valeurs par défaut : -3, 3, -3, 3
\tikzset{
xmin/.store in=\xmin, xmin/.default=-3, xmin=-3,
xmax/.store in=\xmax, xmax/.default=3, xmax=3,
ymin/.store in=\ymin, ymin/.default=-3, ymin=-3,
ymax/.store in=\ymax, ymax/.default=3, ymax=3,
}
% Commande qui trace la grille entre (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\grille}[2]
{\draw[help lines,black, thick] (\xmin,\ymin) grid[xstep=#1, ystep=#2] (\xmax,\ymax);}
% Commande \axes
\newcommand {\axes} {
\draw[->,very thick] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
\draw[->,very thick] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
\draw (0.95*\xmax, 0) node[above] {$x$};
\draw (0, 0.95*\ymax) node[left] {$y$};
}
% Commande qui limite l?affichage à (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\fenetre}
{\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax);}

%Exemple d'utilisation

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture} [xmin=-2,xmax=2,ymin=0,ymax=5]
%\grille{1} \axes \fenetre
%\draw plot[smooth] (\x,\x^2);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

%style pour la perspective cavalière française
%voir Tikz pour l'impatient page 68
\tikzset{math3d/.style=
{x= {(-0.353cm,-0.353cm)}, z={(0cm,1cm)},y={(1cm,0cm)}}}

%%%%%%%Symbole pour code calculatrice%%%%%%

%Flèche remplie pour défilement de menu

\newcommand{\flechefillright}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.15] \fill (0,0)--(2,1)--(0,2)--cycle;
\end{tikzpicture}}

%%%%%%%%%%%%%Symboles pour calculatrice Casio%%%%
\newcommand{\execasio}{\Pisymbol{psy}{191}} %Retour chariot
\newcommand{\dispcasio}{\begin{pspicture}(.1,.1)\pspolygon*(.1,0)(.1,.1)\end{pspicture}} %Triangle Â« Disp Â»
\newcommand{\dispcasiotikz}{\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\fill (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
\end{tikzpicture}} %Triangle Â« Disp Â»
%

%Fleche entre deux lignes, d'apres 'un bon petit' : http://forum.mathematex.net/latex-f6/fleches-entre-deux-lignes-pour-resolution-d-equation-t10283.html#p99817
\newcommand\addnode[1]{\Rnode{#1}{}}
\newcommand\linknode[3]{\ncbar[angleA=0,angleB=0,nodesep=1ex,arm=10ex,offset=-2pt]{->}{#1}{#2}\Aput{\vphantom{x}#3}}


%%Commande pour touche de calculatrice

\newcommand\tc[1]{%
{
\begin{tikzpicture}
\node[draw,rectangle,rounded corners=3pt] (P) at (0,0){#1};
\end{tikzpicture}
}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Fin Commandes Tikz%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%Specifiques%%%%%%%%%%%
\usepackage{wrapfig}
%pour insérer une figure à droite ou à gauche d'un texte
%\begin{wrapfigure}[nb lignes]{placement l,r,c,i(inside),o(outside)}[overhang]{width}
%ce package fonctionne mal à proximité des listes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Environnements et symboles spéciaux pour faire joli%%%%%%

%%%Bclogo, pour des environnements + jolis avec insertion de logo%%%%
%Dépendances de  bclogo
\usepackage{xkeyval}  
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage[tikz]{bclogo}

%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.eps}}
\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.png}}
%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/frederic/Maths/python-logo.png}}

%% Framed
\usepackage{framed}  %Le package « framed» Crée 3 nouveaux environnements, qui se comportent comme des minipage de largeur \linewidth, mais permettant en plus de se casser entre plusieurs pages.     * framed : avec un cadre autour;     * shaded : avec un fonc coloré (il faut définir la couleur shadecolor);     * leftbar : avec une barre le long du côté gauche.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%Environnements et symboles mathématiques%%%%

%%%%%%%%%% Package ProfCollege %%%%%
%\usepackage{ProfCollege}


%%%Tableaux de variations %%%%%%%%%%

\usepackage{variations}

%%%%%%%%%%%AmsMaths%%%%%%
\usepackage{mathtools}        %Commandes essentielles, extension d'amsmath
\usepackage{amsfonts,amssymb}  %Principaux symboles
\usepackage{mathrsfs} %Polices calligraphiques
\usepackage{stmaryrd} %Pour les intervalles d'entiers avec \llbracket et \rrbracket
\usepackage[autolanguage, np]{numprint}
%%%%%%%%%%%%Là encore il y a de grosses différences entre le monde anglo-saxon et les francophones.Le séparateur des décimales est un point en anglais et une virgule en français. Leséparateur des milliers est une virgule en anglais et une espace insécable en français. Ilest préférable dutiliser le package numprint (\usepackage{numprint}) qui associé àfrenchb produira la bonne typographie.
%123456789 = 123456789 \numprint{123456789} = 123 456 789  \numprint{3,1415926535897932384626} = 3,141 592 653 589 793 238 462 6  \numprint{12.34} = 12,34  En plus tu peux préciser les unités de cette façon : \numprint[kg]{12.34} = 12,34 kg ou encore \numprint[\degres C]{22} = 22°C Si tu veux utiliser le raccourci \np{} au lieu de \numprint{}, il te faut charger le package de cette façon : \usepackage[np]{numprint}
\usepackage[thmmarks,amsmath]{ntheorem}
%Pour définir un nouveau théorème :
%\newtheorem{conj}{Conjecture}[chapter] environnement con d'en tete Conjecture avec numérotation au sein d'un chapitre
%Pour rédéfinir le style d'un théorème, placer les commandes avant \newtheorem et entourer le tout d'accolades
%\theoremstyle{style} : :
% plain est le style par défaut
% break insère un saut de ligne après le titre du théorème
%margin et marginbreak sont les équivalents avec numéro dans la marge
%\theorembodyfont{\normalfont \sffamily} police du corps du théorème
%\theoremheaderfont{\scshape} police de l'en-tete (définie 1 fois pour tous les théorèmes)
%\theoremsymbol{ } symbole ajouté à la fin du théorème
%\theoremseparator{--} élément situé entre le numéro et le corps du theoreme
%\theoremprework{\rule{\linewidth}{0.4pt}} élément précédant chaque théoreme
%\theorempostwork{\dingline{71}} élément suivant chaque théoreme
%\theoremnumbering{Roman} style de numérotation
\usepackage{bbm, dsfont}   %Fonction indicatrice
\usepackage{esint,esvect}  %Flèches supplémentaires.
\usepackage{lcg}  %%%%%%%générer des nombres pseudo aléatoires%%%%


%%%%%%%%%%%Tableaux%%%%%%%%%%%
\usepackage{array}
%\usepackage{multirow} %problème redéfinit la commande \multirow{nligne}*{texte}
\usepackage{tabularx}        % Largeur totale donnée          
\usepackage{longtable}       %Sur plusieurs pages
%\usepackage{diagbox}  %Successeur de slashbox, voir Latex pour l'impatient p. 73, charge pict2e qui redefinit \arc
\usepackage{alterqcm} 
%%%Une commande de David Robert%%%%%%%
%\newcommand{\delair}[1]{\ensuremath\displaystyle\psframebox[framesep=0.15em,linestyle=none]{ \displaystyle#1}}
\newcommand{\delair}[1]{\setlength{\fboxrule}{0mm} \fbox{#1}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%Programmation en Latex, Création de nouvelles Commandes%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xspace} %pour la gestion fine des espaces avec la commande \xspace
\usepackage{calc} %   pour faire des calculs avec les longueurs par exemple%%
%Commande \real{0.72} pour le reel 0,72
%\ratio{3}{4} pour le reel 0,75

\usepackage{ifthen}
%Syntaxe d'un test conditionnel : \ifthenelse{condition}{action si realisee}{action sinon}
%Commandes de test :
%\isodd{entier}
%\equal{chaine 1}{chaine 2}
%\lengthtest{comparaison entre deux longueurs} retourne un booleen
%\or, \and, \not \( et \) permettent de combiner des tests avec parenthesages
%
\usepackage{multido}  % package pour utiliser de boucles iteratives

%%%%Boucle Pour%%%

% Sa syntaxe est la suivante : 
% \multido{variables}{nbiteration}{code}
% Le code sera ainsi repete nbiteration fois. Les declarations de variables sont separees par des virgules. Un declaration prend la forme :
%    variable = valeurinitiale + increment  Exemple :
% \multido{\i=0+1}{21}{instruction a repeter } 
%Les variables d'initialisation commencent par i s'il s'agit d'entier, par r s'il s'agit de reels et par d sis ce sont des longueurs
%Exemple de calcul des multiples de pi et d'affichage un par ligne :
%\newcommand{\multipledepi}[1]{\multido{\ia=2+1,\rpi=6.28318530+3.14159265}{#1}{$\ia\pi\approx\rpi$\endgraf}
%Noter que la commande \endgraf synonyme de \par est bien prtique dans les commandes ou \par est interdite

%%%%%Boucle Tant Que%%
%Syntaxe : \whiledo{test}{instruction}
%Exemple d'affichage de lignes pointillees pour laisser la place dans un enonce de controle avec \reponses{7} par exmeple (on peut aussi utilsier \multido dans ce cas)
%\newcounter{nombreentier}
%\newcommand{\reponses}[1]{\setcounter{nombreentier}{0}\whiledo{\value{nombreentier}<#1}{\noindent \dotfill \par \stepcounter{nombreentier}}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Longueurs%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Attention a la syntaxe :
% Si on a une longueur appelle \longueur :
%\rule{0.72\longueur}{1mm} pas de *
%mais \rule{\real{0.72}*\widthof{exemple}}{1mm}

%unites de longueur : pt, mm, cm ect
%unites qui dependent de la police utilisee : 1 em correspond à l longueur d'un m et 1 ex à la hauteur d'un x
%\setlength{\nom}{valeur}
%\addtolength{\nom}{valeur}
%\settowidth{\nom} \settoheigth{\nom}

%%%%%%Boites avec longueurs caracterisitiques%%%
%\fbox \makebox \framebox utlisent stockent dans \height, \width, \depth, \totalheight les dimensions de l'argument de la commande
%Exemple : \framebox[\width+17mm][positionnement]{un texte encadre}
%DE fçon plus generale on peut acceder aux dimensions d'un objet avec :
%\widthof{texte} \depthof{texte} \heightof{texte}
%Exempel : \rule{\widthof{un exemple}}{1mm}


%%%%%%%%%%%%%%Compteurs%%%%%%
%Un compteur comme celui qui numerote les sections  represente 3 elements distincts  :
%D'abord son nom section
%Ensuiet sa valeur en tant qu'entier : \value{section} (qui vaut 6 dans l'exemple mais qui ne s'affiche pas directment, elle sert d'argument pour d'autres commandes)
%Enfin son apparence \thesection qui affiche par exemple 11.6  pour section 6 du chapitre 11

%Definition d'un nouveau compteur : \newcounter{moncompteur}
%\newcounter{nom}[old] indique que le compteur nom est remis à 0 lorsque le compteur old est a 0
%initialisation : \setcounter{moncompteur}{0}
%ajout d'une valeur : \addtocounter{moncompteur}{valeur} pour ancienne valeur + valeur
%incrementation de 1 : \refstepcounter{moncompteur}
%Pour mieux gerer la remise à 0 d'un compteur en foinction d'un autre compteur :
%\numberwithin{moncompteur}{autrecompteur}

%%%%Redefinition d'un compteur deja existant :
%D'abord on choisit le type de numerotation (\roman \Roman \Arabic \arabic \alpha \Alpha)
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
%Puis on choisit l'apparence de l'etiquette
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}



%%%%%Package à appeler après Babel%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%Flottants%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%packages qui doivent etre chargés après le package babel
%car ils utilsient le package caption
\usepackage{float,afterpage}
%Deux types de flottants par défaut : figure et table
%\begin{figure}[préférences de placement dans l'orde de gauche à droite: t,,b,h,p,h!,H]
%\caption[texte court pour la liste]{légende}
%Liste des flottants ; \listoffigures ou \listoftables ou  \listeof{flottant}{titre}
%Placements par défaut pour tout le document: \floatplacement{figure}{t}
%Légende avec \caption{Légende} suivie de \label{Etiquette}
%Quand un flottant passe en mode p aucun autre flottant ne peut etre inséré
%tant qu'une page entire de flottants n'a pas été composée
%Pour vider le stocke de flottants on utilise la commande \clearpage
%\clearpage force u nsaut de page et réserve la page suivante aux flottants
% Pour finir la page en cours, utiliser \afterpage{\clearpage} 

%Défintion de nouveaux flottants
%\newfloat{nom}{positionnement}{extension du fichier de liste}[compteur d'appui]
%\newfloat{ex}{hb}{loex}[chapter]
%\floatname{ex}{\textit{Exemple}} nom dans la légende du flottant
%\floatstyle{boxed}
%\listof{ex}{Liste des exemples de code}

\usepackage[section]{placeins}
%pour que les flottants soient bien inclus dans la section à laquelle ils appartiennent

\usepackage{subfig}
%sous-flottants
%\subfloat[légende]{sous-flottant}
%Pour faire apparaitre les sous-flottants dans la liste des flottants :
%\setcounter{lofdepth}{2}

\usepackage{caption}  %Pour les légendes
%voir Latex pour l'impatient page 94 (pour la commande \captioof{type de flottant}[texte court] {texte}
%voir Latex pour l'impatient page 94 pour le paramétrage  des options de légendes



%%%%%%%%%%%%%%%%Pythontex%%%%%%%%%%%%%%


% Dans le préambule
% -----------------
%\usepackage{pythontex}
% -----------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Présentation de codes sources%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
%On utilise l?environnement lstlisting pour insérer
%un code source.
%En plus de l?environnement lstlisting, on peut également utiliser la
%commande \lstinline qui fonctionne comme la commande \verb, en ce
%sens qu?on peut utiliser n?importe quel caractère comme délimiteur. Enfin,
%la commande \lstinputlisting permet de charger un code source depuis
%un fichier externe.
%Il y a deux manières de préciser des options : soit via l?option de l?envi-
%ronnement ou de la commande, soit en utilisant la commande \lstset
%qui permet de définir des options de manière globale.

\lstset{ %
  language=Python,                % the language of the code
  basicstyle=\ttfamily,           % the size of the fonts that are used for the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny,  % the style that is used for the line-numbers
  %stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
  %numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  %title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  breakindent=1cm,
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{red},       % comment style
  %stringstyle=\ttfamily\color{green},         % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  morekeywords={*,...},              % if you want to add more keywords to the set
  deletekeywords={...}              % if you want to delete keywords from the given language
  upquote=true,columns=flexible,
xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
 inputencoding=utf8,			%Les lignes qui suivent sont pour le codage utf8
  extendedchars=true,
  literate=%
            {é}{{\'{e}}}1
            {è}{{\`{e}}}1
            {ê}{{\^{e}}}1
            {ë}{{\¨{e}}}1
            {û}{{\^{u}}}1
            {ù}{{\`{u}}}1
            {â}{{\^{a}}}1
            {à}{{\`{a} }}1
            {î}{{\^{i}}}1
            {ô}{{\^{o}}}1
            {ç}{{\c{c}}}1
            {Ç}{{\c{C}}}1
            {É}{{\'{E}}}1
            {Ê}{{\^{E}}}1
            {À}{{\`{A}}}1
            {Â}{{\^{A}}}1
            {Î}{{\^{I}}}1
            {€}{{\euro}}1
}

\lstdefinestyle{rond}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair},
  frameround =tttt
}

\lstdefinestyle{compil}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair}
}
%\lstset{language=Python,basicstyle=\small , frame=single,tabsize=4,showspaces=false,showtabs=false,showstringspaces=false,numbers=left,numberstyle=\tiny , extendedchars=true}

%%%%%Packages pour l'environnement algobox%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

%%%%%%%%%Package Algorithmic%%%%%%
%incompatibilité avec la package algorithm utilisé pour l'environnement algobox
\begin{comment}
\usepackage{algorithmic}
\algsetup{indent=1 em }
\renewcommand{\algorithmiccomment}{\STATE //}
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Entrée(s)}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Sortie(s)}}
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{tant que}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire}}
\renewcommand{\algorithmicendwhile}{\textbf{fin du tant que}}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{fin}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{si}}
\renewcommand{\algorithmicendif}{\textbf{fin du si}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{sinon}}
\renewcommand{\algorithmicelsif}{\textbf{fin du sinon}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{alors}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{pour}}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{pour tout}}
\renewcommand{\algorithmicto}{\textbf{\a}}
\renewcommand{\algorithmicendfor}{\textbf{fin du pour}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire}}
\renewcommand{\algorithmicloop}{\textbf{boucler}}
\renewcommand{\algorithmicendloop}{\textbf{fin de la boucle}}
\renewcommand{\algorithmicrepeat}{\textbf{r\ep\eter}}
\renewcommand{\algorithmicuntil}{\textbf{jusqu'\a}}
\renewcommand{\algorithmicprint}{\textbf{afficher}}
\end{comment}
%%%%%%%%PAckage algorithm%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage[french,lined,boxed]{algorithm2e}
%\SetArgSty{textit}
%\SetKwInput{Init}{\textbf{Initialisation}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%Packages spécifiques pour les sorties pdf%%%%%%%%

%%%%Insertion de liens hypertextes %%%%

\usepackage[urlcolor=red,% Liens vers une page web
            linkcolor=blue, %Liens internes au document
            colorlinks=true]{hyperref}


%%%%%   Insertion de pages de fichiers pdf%%%%

%\usepackage{pdfpages}

%Le package pdfpages permet d?effectuer facilement des opérations sur
% des fichiers PDF. La première chose qu?on peut faire consiste à insérer
% A certaines pages d?un document PDF dans un document L TEX. On uti- lise pour cela la commande \includepdf. On spécifie les pages que l?on souhaite insérer avec la possibilité de définir des intervalles ou d?insérer une page blanche avec {}, avec l?option pages. L?exemple suivant insère la page 1, suivie d?une page blanche, suivie des pages 5 à 9, suivies de la page 15 du document monDocument.pdf. \includepdf[pages={1,{},5-9,15}]{monDocument.pdf} Il est également possible d?obtenir plusieurs pages par feuille. On utilise pour cela l?option nup. On définit ensuite l?espacement à mettre entre les pages logique avec l?option delta et on peut avoir une bordure autour des pages logiques avec l?option frame. Par exemple, pour insérer toutes les pages du document monDocument.pdf, avec 3 × 2 pages par feuille, séparées par 5mm et une bordure, il faut écrire : \includepdf[pages=-,nup=3x2,frame]{monDocument.pdf} 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements et commandes persos%%%%%

%%%%%%%Creer son propre fichier de style%%%%
%on regroupe ses commandes dans un fichier d'extension .sty comme local.sty
%%on charge son fichier de style avant le \begin{document} avec \input{local.sty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements persos%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Syntaxe :
%\newenvironment{nom}[nombre d'args][defaut]{definitions initiales}{definitions finales}
%definitions intiales sont les commandes appelées par \begin{nom}
%Definitions finales sont les commandes appelées par \end{nom}
%%%%%%%%%%%%%%%%Définitions des environnemts persostheoreme, exemple ..%%%%
%%%% Exercice avec encadré %%%%
\newcounter{exo}
\newenvironment{exercice}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exo}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccrayon, marge=4]{~\textbf{Exercice} \textbf{\theexo} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%Axiomes, Theoremes, Propriété, Définition, Methode, Preuve, Programme





\newenvironment{axiome}[1]
{\par \medskip   \begin{leftbar} \noindent \underline{\textbf{Axiome}}\hspace{0.5cm}{\itshape #1}   \vspace*{10pt} \par }
{\end{leftbar}  \par \medskip }


\newcounter{thme}
\newenvironment{theoreme}[1]
{\par \medskip  \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip}

 \newenvironment{theoremedef}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème-Définition} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{prop}
\newenvironment{propriete}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prop}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Propriété} \textbf{\theprop} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{corollaire}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Corollaire} {\itshape #1} } \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{demo}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=zigzag, noborder = true, logo=\bcloupe, marge=0]{~\textbf{Démonstration} {\itshape #1} } \par \vspace{10pt}}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{activite}
\newenvironment{activite}[1]
{\par \medskip   \noindent   \addtocounter{activite}{1}
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Activité} \textbf{\theactivite} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{synthese}
{\par \medskip   \noindent   
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{Synthèse}   }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
\newcounter{rque}
\newenvironment{remarque}
{\par \medskip    \addtocounter{rque}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=snake, noborder = true, logo=\bcinfo, marge=0]{~\textbf{Remarque} \textbf{\therque}}  \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{def}
\newenvironment{definition}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{def}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Définition} \textbf{\thedef} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
 \newcounter{cours}
\newenvironment{cours}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{cours}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} \textbf{\thecours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
   \newcounter{cours*}
\newenvironment{cours*}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 

\newenvironment{introduction}
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!5 , arrondi =0.1,logo=\bcrosevents, marge=4] {~\textbf{Introduction}    }
 \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newenvironment{memo}[1]
{\par \medskip    \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{À retenir}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{exple}
\newenvironment{exemple}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exple}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bclampe, marge=4]{~\textbf{Exemple} \textbf{\theexple} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




\newcounter{alg}
\newenvironment{algorithme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{alg}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Algorithmique} \textbf{\thealg} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{prog}
\newenvironment{programme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prog}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Programme} \textbf{\theprog} {\itshape #1} }  \par  \bigskip}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{logi}
\newenvironment{logique}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{logi}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bclampe, marge=4] {~\textbf{Logique} \textbf{\thelogi} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{methode}[1]
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[arrondi =0.1,logo=\bcoutil, marge=4,noborder = true] {~\textbf{Méthode}   {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newcounter{histo}
\newenvironment{histoire}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{histo}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bchorloge, marge=4] {~\textbf{Histoire} \textbf{\thehisto} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{info}[1]
{\par \medskip   \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bcloupe, marge=4] {~\textbf{Information}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%%%Spécifique NSI

\newcounter{entrainement}
\newenvironment{entrainement}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{entrainement}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true,barre=zigzag, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Entraînement} \textbf{\theentrainement} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 

\newenvironment{manuel}[1]
{\par \medskip  \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcoeil, marge=4]{~\textbf{Manuel :}  {\itshape #1} }  \itshape \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{objectif}[1]
{\par \medskip  \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcoeil, marge=4]{~\textbf{Objectif :}  {\itshape #1} }  \itshape \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes personnelles%%%%%%%%%%%%%


%%%Syntaxe
%\newcommand{\nom}[nombre d'arguments][valeur par defaut de l'argument optionnel]{definition}
%L'argument optionnel est toujours le premier
%Exemple : \newcommand{\Sf}[2][\bfseries]{{\sffamily#1#2}}
%utilisation : \Sf{texte} avec la valeur par defaut ou \Sf[\itshape]{texte}



%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes  de Pierre Duclosson %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ----- Dfinition de la macro pour le quadrillage des zones laisses libres pour les notes des lves   

\newcommand{\quadrillage}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-7,0){\grid(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

% -------  Une autre macro pour laisser une zone libre blanche de tant de ligne  par exemple \ligne{12}  laisse 12 lignes

\newcommand{\ligne}[1]{%
\vskip 0,5cm   
% si tu veux placer un repre au dbut de l'espace libre c'est ici
\multido{\i=0+1}{#1}{%
    \vphantom{X}
    }
% si tu veux placer un repre  la fin de l'espace libre c'est ici
\vskip 0,5cm
}

%  ------  Une macro pour tracer des lignes en pointills dans l'esprit des prcdentes 

\newcommand{\lignes}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm\noindent
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \noindent
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-5,0){\dashline{1}(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

%%%%%%%Commande pour avoir un certain nombre de lignes en pointillés
%sur une certaine largeur%%%%
\newlength{\parpointille}
\setlength{\parpointille}{0.5\baselineskip}

\newcommand{\Pointilles}[2]{%
\multido{}{#1}{%
\makebox[#2]{\dotfill}\\[\parpointille]
}}

%\Pointilles{4}{\linewidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes  diverses %%%%%%%%%%%
\newcommand{\ie}{c'est-à-dire}

%%%%%Pour une citation%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newsavebox{\auteurbm}
\newenvironment{bonmot}[1]%
  {\small\slshape%
  \savebox{\auteurbm}{\upshape\sffamily#1}%
  \begin{flushright}}
  {\\[4pt]\usebox{\auteurbm}
  \end{flushright}\normalsize\upshape}
  
%%Réponse à l'envers
\newcommand{\reponse}[2]{{\scriptsize  \underline{Réponse #1:} \rotatebox[origin=c]{360}{\ #2} }}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes MATHS%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%Pour les tableaux de variation avec PST PLus%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{tabvar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%Commande \ensuremath pour bien gérer le passage en mode mathématique%%%
%\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}      %Bien
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}         %OK
%\newcommand{\R}{$\mathbb{R}$}    %mal
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Commande \DeclareMathOperator pour définir de nouveaux opérateurs (en lettres romaines droites)%%%%%
%\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
%\DeclareMathOperator{\ch}{ch}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%Maths divers%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Delimiteurs
\newcommand{\delim}[3]{\raise #1\hbox{$\left #2\vbox to #3{}\right.$}}


%%%%%%%%%%%%%Nombres%%%%%%%%%%%%%%%%

%Ensemble prive de...
%\newcommand{\prive}{\boi}%{\backslash}

%Ensembles de nombres%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\df}{~\ensuremath{]0;+\infty[}~}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

%%%%%%%%Arithmetique%%%%%%%%%%
%PGCD, PPCM
%\newcommand{\PGCD}{\mathop{\rm PGCD}\nolimits} %Incompatible avec PRofCollege
%\newcommand{\PPCM}{\mathop{\rm PPCM}\nolimits}

%Intervalles
\newcommand{\interoo}[2]{]#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interoo}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interof}[2]{]#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interof}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right]}
\newcommand{\interfo}[2]{[#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interfo}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interff}[2]{[#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interff}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right]}
%\newcommand\interentiers #1#2{[\! [#1\, ;\, #2]\! ]}
\newcommand{\interentiers}[2]{\llbracket #1\, ;\, #2\rrbracket}
%


%%%%%%%%%%%%%%Nombres complexes%%%%%

\newcommand{\ic}{\text{i}}
%\newcommand{\I}{\text{i}}
\newcommand{\im}[1]{\text{Im}\left(#1\right)}
\newcommand{\re}[1]{\text{Re}\left(#1\right)}
\newcommand{\Arg}[1]{\text{arg}\left(#1\right)}
\newcommand{\Mod}[1]{\left[#1\right]}
%Parties entiÃ¨re, rÃ©elle, imaginaire, nombre i
\newcommand{\ent}[1]{\text{E}\left(#1\right)}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\i}{\textrm{i}}

%%%%%%%%%%%Probabilites et statistiques%%%%%
\newcommand{\loibinom}[2]{\mathcal{B}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loinorm}[2]{\mathcal{N}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loiexp}[1]{\mathcal{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\proba}[1]{\mathbb{P}\big(#1\big)}
\newcommand{\probacond}[2]{\mathbb{P}_{#2}\big(#1\big)}
\newcommand{\esperance}[1]{\mathbb{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\variance}[1]{\mathbb{V}\left(#1\right)}
\newcommand{\ecart}[1]{\sigma\left(#1\right)}
\newcommand{\dnormx}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{x^2}{2}}}
\newcommand{\dnormt}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{t^2}{2}}}
\newcommand{\nbalea}[2]{\reinitrand[first=#1, last=#2, counter=num]  \rand $\thenum$}  %retourne un entier aleatoire antre les bornes #1 et #2 comprises
%Covariance
\newcommand{\cov}{\mathop{\rm cov}\nolimits}
%


%%%%%%%%%%Analyse%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%Courbe%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\courbe}[1]{\ensuremath{\mathcal{C}_{#1}}}

%%%%%%%Fonction exponentielle%%%%%
\newcommand{\fe}{~fonction exponentielle~}
\newcommand{\e}{\text{e}}

%Fonction cotangente
\newcommand{\cotan}{\mathop{\rm cotan}\nolimits}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%Fonctions hyperboliques
\newcommand{\ch}{\mathop{\rm ch}\nolimits}
\newcommand{\sh}{\mathop{\rm sh}\nolimits}


%%%%%%%%%%%%%%Limites%%%%%%
\newcommand{\limite}[2]{\lim\limits
_{x \to #1} #2}
\newcommand{\limitesuite}[1]{\lim\limits
_{n \to +\infty} #1}
\newcommand{\limiteg}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x < #1 }} #2}
\newcommand{\limited}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x > #1 }} #2}

%%%%%%%%%%Continuité%%%%%%%%%%%
\newcommand{\TVI}{théorème des valeurs intermédiaires}

%%%%%%%%%%%Suites%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\suite}[1]{\ensuremath{\left(#1_{n}\right)}}
\newcommand{\Suite}[2]{\ensuremath{\left(#1\right)_{#2}}}
%

%%%%%%%%%%%%%%%Calcul intégral%%%%%%
\newcommand{\dx}{\ensuremath{\text{d}x}}		% dx
\newcommand{\dt}{\ensuremath{\text{d}t}}		% dt
\newcommand{\dtheta}{\ensuremath{\text{d}\theta}}		% dtheta
\newcommand{\dy}{\ensuremath{\text{d}y}}		% dy
\newcommand{\dq}{\ensuremath{\text{d}q}}		% dq

%%%Intégrale%%%
\newcommand{\integralex}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dx}
\newcommand{\integralet}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dt}
\newcommand{\integraletheta}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dtheta}

%%%%%Equivalent%%
\newcommand{\equivalent}[1]{\build\sim_{#1}^{}}

%o et O%%%%
\renewcommand{\o}[2]{\build o_{#1\to #2}^{}}
\renewcommand{\O}[2]{\build O_{#1\to #2}^{}}



%%%%%%%%%%%%%%%Geometrie%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Reperes%%%%%%%%%%%%%%
\def\Oij{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\def\Oijk{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\def\Ouv{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)}}
\renewcommand{\ij}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\newcommand{\ijk}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\newcommand{\OIJ}{(O\,;\, I\,;\, J\,)}
\newcommand{\repere}[3]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3}\big)}
\newcommand{\reperesp}[4]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3} ;\vect{#4}\big)}

%%%%%%%%%Coordonnees%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\coord}[2]{(#1\, ;\, #2)}
\newcommand{\bigcoord}[2]{\big(#1\, ;\, #2\big)}
\newcommand{\Coord}[2]{\left(#1\, ;\, #2\right)}
\newcommand{\coordesp}[3]{(#1\, ;\, #2\, ;\, #3)}
\newcommand{\bigcoordesp}[3]{\big(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\big)}
\newcommand{\Coordesp}[3]{\left(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\right)}
\newcommand{\Vcoord}[3]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{pmatrix}}
%Symboles entre droites
%\newcommand{\paral}{\sslash}
\newcommand{\paral}{\mathop{/\!\! /}}
%

%%%%%%%%%Produit scalaire, Angles%%%%%%%%%%
\newcommand{\scal}[2]{\vect{#1} \, \cdot \, \vect{#2}}
\newcommand{\Angle}[2]{\left(\vect{#1} \, , \, \vect{#2}\right)}
\newcommand{\Anglegeo}[2]{\left(\widehat{\vect{#1} \, ; \, \vect{#2}}\right)}
\renewcommand{\angle}[1]{\widehat{#1}}
\newcommand{\anglevec}[2]{\left(\vect {#1}\, ,\,\vect {#2} \right)}
\newcommand{\anglevecteur}[2]{(#1\, , \, #2)}
\newcommand{\Anglevec}[2]{(\vecteur{#1}\, ,\,\vecteur{#2})}
\newcommand{\prodscal}[2]{#1 \, \cdot \, #2}
%


%Arc
%\newcommand{\arc}[1]{\wideparen{#1}}
\newcommand{\arcoriente}[1]{\overset{\curvearrowright}{#1}}
%
%


%%%%%%%%%%%%%%%Normes%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\norme}[1]{\left\| #1\right\|}
\newcommand{\normebis}[1]{\delim{2pt}{\|}{9pt}\! #1\delim{2pt}{\|}{9pt}}
\newcommand{\normetriple}[1]{\left |\kern -.07em\left\| #1\right |\kern -.07em\right\|}
\newcommand{\valabs}[1]{\big| \, #1 \, \big|}
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Degré%%%%%%
%\newcommand{\Degre}{\ensuremath{^\circ}}
%La commande \degre est déjà définie dans le package babel

%%%%%%%%%%Vecteurs%%%%%%%%%%%
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}



%%%%%%%%%%%%%Algebre%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%Systemes%%%%%%%%%%%
%Systemes
\newcommand{\sys}[2]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  \negthickspace\negthickspace #1\\
  \negthickspace\negthickspace #2\\
 \end{array}
\right.\negthickspace\negthickspace}
\newcommand{\Sys}[3]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
 \end{array}
\right.}
\newcommand{\Sysq}[4]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
  #4\\
 \end{array}
\right.}
%
%

%%%%%%%%%%%%%%%%Matrices%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Comatrice
\newcommand{\com}{\mathop{\rm com}\nolimits}
%
%
%Trace
\newcommand{\tr}{\mathop{\rm tr}\nolimits}
%
%
%Transposee
\newcommand{\transposee}[1]{{\vphantom{#1}}^t\negmedspace #1}
%
%
%Noyau
\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
%
%

%
%Matrices
\newcommand{\Mn}{\mathcal M_n}
\newcommand{\matrice}[4]{
\left(
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right)}

\newcommand{\Matrice}[9]{
\left(
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right)}
\newcommand{\Vect}[3]{
\left(\negmedspace
 \begin{array}{c}
  #1\\
  #2\\
  #3
 \end{array}\negmedspace
\right)}
\newcommand{\Ideux}{\matrice{1}{0}{0}{1}}
\newcommand{\Itrois}{\Matrice{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}}
%
%
%Determinants
\newcommand{\determinant}[4]{
\left|
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right|}
\newcommand{\Determinant}[9]{
\left|
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right|}


%%%%%%%%%%Cadre Algobox ancien%%%%%%%%%%%%
\begin{comment}
\newenvironment{cadrecode}{%
  \def\FrameCommand{{\color[HTML]{888888}\vrule width 3pt}}%
  \MakeFramed {\advance\hsize-\width \FrameRestore}}%
{\endMakeFramed}
\end{comment}

%%%%%%%%%Environnement pour la derniere version d'Algobox%%%%%%%%%%
%FONTES POUR ALGO
\DeclareFontFamily{T1}{lmtt}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{m}{n}{<-> ec-lmtl10}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{m}{\itdefault}{<-> ec-lmtlo10}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{\bfdefault}{n}{<-> ec-lmtk10}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{\bfdefault}{\itdefault}{<-> ec-lmtko10}{}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}

%%MISE EN PAGE
%\usepackage{geometry}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
%\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
%\geometry{tmargin=2.5cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm,bmargin=2.5cm}
%\fancyhead[C]{\small \url{triangulaire-pour-correc.alg} - \texttt{Page \thepage} }
%\fancyfoot[C]{\small \texttt{Généré par Algobox le 23.08.2017} }
%\pagestyle{fancy}
%ALGO
\definecolor{fctcolor}{RGB}{154,77,0}
\definecolor{fond}{RGB}{136,136,136}
\definecolor{sicolor}{RGB}{128,0,128}
\definecolor{tantquecolor}{RGB}{221,111,6}
\definecolor{pourcolor}{RGB}{187,136,0}
\definecolor{bloccolor}{RGB}{128,0,0}
\newenvironment{cadrecode}{%
\def\FrameCommand{{\color{fond}\vrule width 5pt}\fcolorbox{fond}{white}}%
\MakeFramed {\hsize \linewidth \advance\hsize-\width \FrameRestore}\begin{footnotesize}}%
{\end{footnotesize}\endMakeFramed}
\makeatletter
\def\therule{\makebox[\algorithmicindent][l]{\hspace*{.5em}\color{fond} \vrule width 1pt height .75\baselineskip depth .25\baselineskip}}%
\newtoks\therules
\therules={}
\def\appendto#1#2{\expandafter#1\expandafter{\the#1#2}}
\def\gobblefirst#1{#1\expandafter\expandafter\expandafter{\expandafter\@gobble\the#1}}%
\def\Ligne{\State\unskip\the\therules}% 
\def\pushindent{\appendto\therules\therule}%
\def\popindent{\gobblefirst\therules}%
\def\printindent{\unskip\the\therules}%
\def\printandpush{\printindent\pushindent}%
\def\popandprint{\popindent\printindent}%
\def\Variables{\Ligne \textcolor{bloccolor}{\textbf{VARIABLES}}}
\def\Fonctions{\Ligne \textcolor{fctcolor}{\textbf{FONCTIONS\_UTILISEES}}}
\def\Si#1{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SI}} #1 \textcolor{sicolor}{\textbf{ALORS}}}%
\def\Sinon{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SINON}}}%
\def\Pour#1#2#3{\Ligne \textcolor{pourcolor}{\textbf{POUR}} #1 \textcolor{pourcolor}{\textbf{ALLANT\_DE}} #2 \textcolor{pourcolor}{\textbf{A}} #3}%
\def\Tantque#1{\Ligne \textcolor{tantquecolor}{\textbf{TANT\_QUE}} #1 \textcolor{tantquecolor}{\textbf{FAIRE}}}%
\def\Fct#1{\Ligne \textcolor{fctcolor}{\textbf{FONCTION}} \textbf{#1}}%
\algdef{SE}[WHILE]{DebutTantQue}{FinTantQue}
  {\pushindent \printindent  \textcolor{tantquecolor}{\textbf{DEBUT\_TANT\_QUE}}}
  {\printindent \popindent  \textcolor{tantquecolor}{\textbf{FIN\_TANT\_QUE}}}%
\algdef{SE}[FOR]{DebutPour}{FinPour}
  {\pushindent \printindent \textcolor{pourcolor}{\textbf{DEBUT\_POUR}}}
  {\printindent \popindent  \textcolor{pourcolor}{\textbf{FIN\_POUR}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSi}{FinSi}%
  {\pushindent \printindent \textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SI}}}
  {\printindent \popindent \textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SI}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSinon}{FinSinon}
  {\pushindent \printindent \textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SINON}}}
  {\printindent \popindent \textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SINON}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutAlgo}{FinAlgo}
   {\printandpush \textcolor{bloccolor}{\textbf{DEBUT\_ALGORITHME}}}%
   {\popandprint \textcolor{bloccolor}{\textbf{FIN\_ALGORITHME}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutFonction}{FinFonction}
   {\printandpush \textcolor{fctcolor}{\textbf{DEBUT\_FONCTION}}}%
   {\popandprint \textcolor{fctcolor}{\textbf{FIN\_FONCTION}}}%   
\makeatother
\newenvironment{algobox}%
{%
\begin{ttfamily}
\begin{algorithmic}[1]
\begin{cadrecode}
\labelwidth 1.5em
\leftmargin\labelwidth \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
}
{%
\end{cadrecode}
\end{algorithmic}
\end{ttfamily}
}

%%%%%%Cadre Maxima%%%%%%%
\definecolor{labelcolor}{RGB}{100,0,0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\everymath{\displaystyle} % permet d'avoir tout les math en displaystyle



%%%%%Fin des commandes Mathematiques%%%%%%%%



%%%%%%%%%%Commandes specifiques au document %%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Paramétrage de l'en-tete et du pied de page%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Titre courant (en tete) et pied de page%%%%%%%
\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{plain,empty,headings ou fancy}
%plain : titre courant vide, piede de page avec le numero seul
%empty : titre courant et peide de page vides
%headings : titre courant et peide de page définis par la classe
%fancy : 12 réglages possibles pour:
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage} ou \fancyfoot[CO]{\thepage}
% L pour gauche, C pour median, R pour droite, E pour eve, pair et O pour odd,impair
%A connaitre : \leftmark pour le nom du chapitre courant et \rightmark pour la section courante
%fancyhdr trace  automatiquement une ligne en haut et en bas de chaque page.
%Par défaut l'épaisseur de ces lignes est nulle
%Pour les faire apparaitre on règles les dimensions \headrulewidth et \footrulewidth
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}



\pagestyle{fancy}


\fancyfoot[C]{Page
\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyhead[R]{{\Large Spe NSI}}
%\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{/home/frederic/Maths/logo-parc.png}}
\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{/home/fjunier/Maths/logo-parc.png}}
\fancyhead[C]{\textbf{Projet guidé  :  \textit{brainfuck}}}
\fancyfoot[R]{\href{https://frederic-junier.gitlab.io/parc-nsi/}{Site Web}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%DOCUMENT%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\setlength{\parindent}{0cm}

\vspace*{-20pt}



\section{Cahier des charges}

{\itshape

\begin{itemize}[label=\ding{43}]
\item Les scripts  de  ce projet doivent être complétés à partir des squelettes de code fournis et rassemblés dans une archive \texttt{zip} nommée   \texttt{Eleve1\_Eleve2\_projet\_brainfuck.zip}.
\item La date limite de rendu du projet est le samedi 8/01/2022 à 23h59 heure de Paris, archive à déposer dans :
{\centering

%\href{}
}
\item L'archive fournie contient :
	\begin{itemize}
		\item Trois scripts avec   squelette de code  \texttt{decouverte.py},  \texttt{brainfuck.py} et \texttt{sandbox.py}.
		\item Un script \texttt{test\_brainfuck.py} pour lancer des tests  sur  \texttt{brainfuck.py}. Il doit être dans le même dossier que \texttt{brainfuck.py}.
		\item Des fichiers textes : d'une part \texttt{3mousquetaires.txt} pour \texttt{decouverte.py} ; d'autre part \texttt{inputN.txt} et \texttt{judgeN.txt} avec \texttt{N} variant entre 1 et 13 contenant d'une part une instance d'entrée de  \texttt{brainfuck.py} et d'autre part une instance de la sortie attendue. Tous ces fichiers doivent être dans le même dossier que les scripts.
	\end{itemize}
\item Les réponses aux questions qui ne nécessitent pas de code doivent être fournies dans le code source sous forme de commentaire en les préfixant par le numéro de la question.
\item Chaque fonction doit être documentée avec une \texttt{docstring}.
\item Les parties les moins évidentes du code doivent être commentées de façon pertinente.
\item Le code produit doit être confronté aux tests unitaires fournis pour deux fonctions et  aux tests généraux en exécutant  \texttt{test\_brainfuck.py}. Les test échoués doivent être mentionnés en commentaire au début du fichier \texttt{brainfuck.py}.

\end{itemize}


}
 

\section{Introduction aux fichiers textes et aux dictionnaires}

{\itshape 
Les codes et réponses de cette partie seront complétés dans le fichier \texttt{decouverte.py} qui est fourni. La spécification  de chaque fonction est précisée dans sa \texttt{docstring} et les effets de bord attendus (pour les fonctions d'affichage) ou des tests  accompagnent le squelette de code. 
}

\begin{objectif}{}
L'objectif de cette partie est de découvrir une nouvelle structure de données, \textit{le dictionnaire} de type \texttt{dict}, qui représente une collection de valeurs indexées par des clefs qui ne sont pas forcément des entiers  comme dans les tableaux de type \texttt{list}. L'accès en \emph{lecture / écriture} s'effectue avec l'opérateur \texttt{[]} comme pour les tableaux, le parcours s'effectue par \textit{clef}  ou par couple \emph{(clef, valeur)}. 
On introduit aussi la manipulation de fichiers textes en \textit{lecture / écriture}.
\end{objectif}




\begin{methode}{Dictionnaires}

Les \textbf{dictionnaires} permettent de construire des tables de symboles indexées  par des clefs non entières, par exemple  des chaînes de caractères. 


\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline  Instruction ou expression & R\^ole \\
\hline
\texttt{dicoc = dict() ou dico = \{\}} & crée un dictionnaire vide \\
\hline
\texttt{dico['Paul'] = 18} & associe la valeur 18 à la clef 'Paul' dans le dictionnaire\\
\hline
\texttt{dico.keys()} & clefs du dictionnaire (itérable avec une boucle \texttt{for})  \\
\hline
\texttt{dico.items()} & couples (clef, valeur) du dictionnaire (itérable avec une boucle \texttt{for})  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
À l'instar des éléments d'un tableau ordonné par leur index, les éléments d'un dictionnaire ne sont pas ordonnés et on ne peut pas prévoir l'ordre d'apparition lorsqu'on itère avec une boucle \texttt{for} sur un dictionnaire (pour les dernières versions de Python, ils sont classés dans l'ordre d'insertion des couples (clef, valeur)).
\begin{lstlisting}
>>> note = {}
>>> note['Knuth'] = 18
>>> note['Euclide'] = 20
>>> for (clef, val) in note.items():  # parcours par (clef, valeur)
...     print('clef = ', clef, '|',  'val = ', val)
... 
clef =  Knuth | val =  18
clef =  Euclide | val =  20
>>> for clef in note:     # parcours par clef
	print('clef = ', clef, '|',  'val = ', note[clef])
... 
clef =  Knuth | val =  18
clef =  Euclide | val =  20
\end{lstlisting}

\end{methode}




\begin{methode}{Fichiers}

On accède à un fichier texte à travers un descripteur de fichier renvoyé par la fonction \text{builtins}   \texttt{open}, le paramètre \texttt{mode} précisant le mode d'accès (\textit{lecture/écriture}).

\begin{itemize}
\item En \textit{lecture}, on peut lire une ligne avec la méthode \texttt{readline()} ou parcourir le fichier ligne par ligne avec une boucle \texttt{for}.
\item En \textit{écriture}, le fichier ouvert est écrasé par défaut et  on écrit par ajout à la fin  avec la méthode \texttt{write}.
\end{itemize}

On donne un exemple de lecture du texte contenu dans \texttt{3mousquetaires.txt}
 qui est recopié à l'envers dans \texttt{3mousquetaires-envers.txt}.
 
 
\begin{lstlisting}[style=compil]
entree = open("3mousquetaires.txt", mode="r", encoding="utf-8")
entree.readline()
tab_ligne = []
for ligne in entree:
    tab_ligne.append(lignes)
entree.close()
sortie = open("3mousquetaires-envers.txt", mode="w", encoding="utf-8")
for k in range(len(tab_lignes) - 1, -1, -1):
    sortie.write(tab_lignes[k])
sortie.close()
sortie_lecture = open("3mousquetaires-envers.txt", mode="r", encoding="utf-8")
sortie_lecture.close()
\end{lstlisting}

\end{methode}


\begin{enumerate}
	\item Compléter la fonction \texttt{extraire\_tab\_mot(path)} pour que sa spécification et les tests unitaires fournis dans \texttt{decouverte.py} soient satisfaits. Le fichier \texttt{'3mousquetaires.txt'} doit se trouver dans le même dossier que \texttt{decouverte.py}. 
	

\begin{lstlisting}[style=rond]
def extraire_tab_mot(path):
    """
    Découpe le texte contenu dans le fichier texte de 
    chemin path selon le séparateur espace simple
    
    Paramètre :
        - path : str
    
    Retour:
        - tableau de mots de type str
    """
    #à compléter
    

# test unitaire
tab_mots_mousquetaires = extraire_tab_mot('3mousquetaires.txt')
assert (len(tab_mots_mousquetaires), tab_mots_mousquetaires[:3]) == (239574, ['introduction', 'il', 'y'])
\end{lstlisting}

\bcattention{}  Si l'interpréteur Python ne trouve pas le fichier \texttt{'3mousquetaires.txt'}, c'est un problème de répertoire de travail. Le code ci-dessous devrait permettre de récupérer le bon chemin relatif pour le fichier :

\begin{lstlisting}[style=rond]
import os
absolute_path = os.path.dirname(os.path.abspath(__file__))
path_mousquetaire = os.path.join(absolute_path,'./3mousquetaires.txt')
tab_mots_mousquetaires = extraire_tab_mot(path_mousquetaire)
\end{lstlisting}
	
	\item Compléter la fonction \texttt{histogramme(tab)} pour que sa spécification et le test unitaire fournis dans \texttt{decouverte.py} soient satisfaits. 
	
%\begin{lstlisting}[style=rond]
%
%
%def histogramme(tab):
%    """
%    Renvoie l'histogramme des mots contenus dans tab    
%    Paramètre :
%        - tab un tableau de mots de type str        
%    Retour :
%        - un dictionnaire 
%            clef = un mot de type str
%            valeur = nombre d'occurrences de mot dans tab
%    """
%    histo = dict()
%    for mot in tab:
%        if mot not in histo:
%            histo[mot] = 1
%        # à compléter
%    return histo
%
%# test unitaire
%histo_mousquetaires = histogramme(tab_mots_mousquetaires)
%assert(histo_mousquetaires['milady'] == 710  and histo_mousquetaires['cardinal'] == 551)
%\end{lstlisting}

	\item Compléter la fonction \texttt{plus\_frequent\_mot(histo)} pour que sa spécification et les tests unitaires fournis dans \texttt{decouverte.py} soient satisfaits. 
	
%\begin{lstlisting}[style=rond]
%def plus_frequent_mot(histo):
%    """
%    Renvoie le mot le plus fréquent dans un histogramme de mots   
%    Paramètre :
%        - un dictionnaire 
%            clef = un mot de type str
%            valeur = nombre d'occurrences de mot dans tab    
%    Retour : 
%        tuple constitué du  plus grand nombre d'occurences    
%        et du tableau de tous les mots atteignant ce maximum
%    """
%    mot_record = []
%    comptage_record = 0
%    for mot, comptage in histo.items():
%        "à compléter"
%    return comptage_record, mot_record
%
%# test unitaire
%assert(plus_frequent_mot(histo_mousquetaires) == (8964, ['de']))
%\end{lstlisting}

\end{enumerate}

\section{Présentation du langage de programmation \textit{brainfuck}}


\begin{objectif}{}
L'objectif de cette partie est présenter un langage de programmation minimaliste qui porte le nom  de \textit{brainfuck}.
\end{objectif}


\begin{histoire}{}
Pour faire les présentations, citons la notice Wikipedia : 

{\centering

\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Brainfuck}

}

{\itshape
\begin{quote}

\emph{Brainfuck} est un langage de programmation exotique, inventé par \emph{Urban Müller} en 1993. Il tire son nom de l’union de deux mots anglais, \emph{brain} (\og{} cerveau \fg{}) et fuck (\og{} \ldots \fg{}), et joue sur les mots, puisque ce langage est volontairement simpliste, et parce que l'expression \emph{Brain Fuck} évoque, en argot, ce qui met le cerveau dans un état de confusion par sa complexité apparente


L'objectif de Müller était de créer un langage de programmation simple, destiné à fonctionner sur une \emph{machine de Turing}, et dont le compilateur aurait la taille la plus réduite possible. Le langage se satisfait en effet de seulement huit instructions. La version 2 du compilateur originel de Müller, écrit pour l'Amiga, ne pesait lui-même que 240 octets [\ldots]. Le \emph{brainfuck} est pourtant un langage Turing-complet, ce qui signifie que, malgré les apparences, il est théoriquement possible d'écrire n'importe quel programme informatique en \emph{brainfuck}.

La contrepartie est que les programmes produits sont inefficaces et difficiles à comprendre. 

Le \emph{brainfuck} utilise un tableau de cases dans lequel il stocke des valeurs. Chacune de ces cases prend une valeur entière codée sur 8 bits, ce qui permet des valeurs entre 0 et 255. Il utilise également un pointeur, c'est-à-dire une variable qui prend des valeurs entières positives indiquant l'indice de la case du tableau que l'on modifie actuellement. Par convention, on attribue en informatique l'indice 0 à la première case du tableau.

Au lancement du code \emph{brainfuck} , le pointeur est initialisé à 0 et toutes les cases du tableau sont nulles. 

Les huit instructions du langage, chacune codée par un seul caractère, sont les suivantes : 

\end{quote}


}


\begin{center}


\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
\textbf{Caractère} & \textbf{Signification} \\ 
\hline 
\texttt{>} & incrémente (augmente de 1) le pointeur \\ 
\hline 
\texttt{<} & décrémente (diminue de 1) le pointeur \\ 
\hline 
\texttt{+} & incrémente l'octet du tableau sur lequel est positionné le pointeur (l'octet pointé) \\ 
\hline 
\texttt{-}& décrémente l'octet pointé\\
\hline
\texttt{.} & sortie de l'octet pointé (valeur ASCII) \\ 
\hline 
\texttt{,} & entrée d'un octet dans le tableau à l'endroit où est positionné le pointeur (valeur ASCII) \\ 
\hline 
\texttt{[} & saute à l'instruction après le \texttt{]} correspondant si l'octet pointé est à 0 \\ 
\hline 
\texttt{]} & retourne à l'instruction après le \texttt{[} si l'octet pointé est différent de 0 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}

\end{histoire}

\begin{exemple}{}

On déroule ci-dessous l'exécution du programme \texttt{++>,<[>.+<-]} en surlignant en gris la position dans le code et le pointeur sur la case mémoire.

Par défaut, on lit le caractère courant du code, on exécute l'instruction  puis on se déplace d'un caractère dans le code sauf pour les caractères \texttt{[} ou \texttt{]} qui provoquent  des sauts dans le code et permettent de réaliser des instructions conditionnelles ou des boucles. Une instruction peut provoquer un changement d'état de la mémoire (caractères \texttt{+} ou \texttt{-}, entrée \texttt{,}), une sortie (\texttt{.}) ou un déplacement vers une autre case mémoire (\texttt{<} ou \texttt{>}). 

\begin{enumerate}


\item  On incrémente de 1 la case 0 initialisée à 0.

\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\cellcolor{lightgray} \texttt{+} & \texttt{+} & \texttt{>} & \texttt{,} & \texttt{<} & \texttt{[} & \texttt{>} & \texttt{.} & \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  \cellcolor{lightgray} 0 & 1 \\
\hline 
Valeur & \cellcolor{lightgray} 1 &  0\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}



\item  On incrémente de 1 la valeur de la case pointée.

\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} & \cellcolor{lightgray}  \texttt{+}  & \texttt{>} & \texttt{,} & \texttt{<} & \texttt{[} & \texttt{>} & \texttt{.} & \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  \cellcolor{lightgray} 0 & 1 \\
\hline 
Valeur & \cellcolor{lightgray} 2 &  0\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}


\item  On incrémente de 1 le pointeur de case mémoire.

\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &   \cellcolor{lightgray} \texttt{>} & \texttt{,} & \texttt{<} & \texttt{[} & \texttt{>} & \texttt{.} & \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  0 & \cellcolor{lightgray}  1 \\
\hline 
Valeur &  2 &  \cellcolor{lightgray} 0\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\item  \textit{Entrée} On affecte à la case mémoire pointée, une entrée (valeur d'un octet entre $0$ et $2^{8}-1=255$) interprétée comme un code \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/American_Standard_Code_for_Information_Interchange}{ASCII} . On suppose que l'entrée est $48$, code ASCII du caractère \texttt{'0'} représentant l'entier $0$.

La fonction \texttt{ord} permet d'obtenir le code \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/American_Standard_Code_for_Information_Interchange}{ASCII} d'un caractère.

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> ord('0')
48
\end{lstlisting}

\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} & \cellcolor{lightgray} \texttt{,} & \texttt{<} & \texttt{[} & \texttt{>} & \texttt{.} & \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  0 & \cellcolor{lightgray}  1 \\
\hline 
Valeur &  2 &  \cellcolor{lightgray} 48\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\item On décrémente le pointeur de case mémoire, on revient sur la case précédente.

\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} & \cellcolor{lightgray} \texttt{<} & \texttt{[} & \texttt{>} & \texttt{.} & \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  \cellcolor{lightgray}  0 &  1 \\
\hline 
Valeur &  \cellcolor{lightgray} 2 &   48\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}


\item \textit{Test / Saut} La case mémoire est non nulle, on saute dans le code vers le caractère suivant le \texttt{[} correspondant. Le contenu de la case mémoire est non nul, on se déplace d'un caractère dans le code.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \cellcolor{lightgray} \texttt{[} & \texttt{>} & \texttt{.} & \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  \cellcolor{lightgray}  0 &  1 \\
\hline 
Valeur &  \cellcolor{lightgray} 2 &   48\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\item On incrémente de 1 le pointeur de case mémoire.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} & \cellcolor{lightgray}  \texttt{>} & \texttt{.} & \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  0 &   \cellcolor{lightgray} 1 \\
\hline 
Valeur &   2 &   \cellcolor{lightgray}48\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\item \textit{Sortie} On affiche sur la sortie le caractère dont le code ASCII est  contenu dans la case mémoire, le caractère \texttt{'0'} est donc affiché sur la sortie.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} & \cellcolor{lightgray} \texttt{.} & \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  0 &   \cellcolor{lightgray} 1 \\
\hline 
Valeur &   2 &   \cellcolor{lightgray}48\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}


\item  On incrémente de 1 la valeur de la case pointée.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} &  \texttt{.} & \cellcolor{lightgray} \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  0 &   \cellcolor{lightgray} 1 \\
\hline 
Valeur &   2 &   \cellcolor{lightgray}49\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\item On décrémente le pointeur de case mémoire, on revient sur la case précédente.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} &  \texttt{.} &  \texttt{+} & \cellcolor{lightgray} \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case & \cellcolor{lightgray} 0 &    1 \\
\hline 
Valeur &  \cellcolor{lightgray} 2 &   49\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\item On décrémente la valeur de la case mémoire.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} &  \texttt{.} &  \texttt{+} &  \texttt{<} & \cellcolor{lightgray} \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case & \cellcolor{lightgray} 0 &    1 \\
\hline 
Valeur &  \cellcolor{lightgray} 1 &   49\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\item \textit{Test / Saut} La case mémoire est non nulle, on saute dans le code vers le caractère suivant le \texttt{[} correspondant.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} &  \texttt{.} &  \texttt{+} &  \texttt{<} & \ \texttt{-} & \cellcolor{lightgray} \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case & \cellcolor{lightgray} 0 &    1 \\
\hline 
Valeur &  \cellcolor{lightgray} 1 &   49\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}


\item  Deuxième tour de boucle, on incrémente de 1 le pointeur de case mémoire.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &  \cellcolor{lightgray}  \texttt{>} &  \texttt{.} &  \texttt{+} &  \texttt{<} & \ \texttt{-} &  \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case & 0 &  \cellcolor{lightgray}   1 \\
\hline 
Valeur &  1 &  \cellcolor{lightgray}  49\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}


\item \textit{Sortie} On affiche sur la sortie le caractère dont le code ASCII est  contenu dans la case mémoire, le caractère \texttt{'1'} est donc affiché sur la sortie.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} & \cellcolor{lightgray} \texttt{.} & \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  0 &   \cellcolor{lightgray} 1 \\
\hline 
Valeur &   1 &   \cellcolor{lightgray}49\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}


\item  On incrémente de 1 la valeur de la case pointée.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} &  \texttt{.} & \cellcolor{lightgray} \texttt{+} & \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case &  0 &   \cellcolor{lightgray} 1 \\
\hline 
Valeur &   1 &   \cellcolor{lightgray}50\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\item On décrémente le pointeur de case mémoire, on revient sur la case précédente.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} &  \texttt{.} &  \texttt{+} & \cellcolor{lightgray} \texttt{<} & \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case & \cellcolor{lightgray} 0 &    1 \\
\hline 
Valeur &  \cellcolor{lightgray} 1 &   50\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\item On décrémente la valeur de la case mémoire.


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} &  \texttt{.} &  \texttt{+} &  \texttt{<} & \cellcolor{lightgray} \texttt{-} & \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case & \cellcolor{lightgray} 0 &    1 \\
\hline 
Valeur &  \cellcolor{lightgray} 0 &   50\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}
\item \textit{Test / Saut} La case mémoire est  nulle, pas de saut, on avance d'un caractère dans le code mais il n'y en a plus donc le programme se termine..


\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Code}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\texttt{+} &   \texttt{+} &    \texttt{>} &  \texttt{,} &  \texttt{<} & \texttt{[} &   \texttt{>} &  \texttt{.} &  \texttt{+} &  \texttt{<} & \ \texttt{-} & \cellcolor{lightgray} \texttt{]} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}

\textbf{Mémoire}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Case & \cellcolor{lightgray} 0 &    1 \\
\hline 
Valeur &  \cellcolor{lightgray} 0 &   50\\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{minipage}

\end{enumerate}
\end{exemple}


Et maintenant quelques questions, auxquelles vous répondrez en insérant des commentaires au début du fichier \texttt{brainfuck.py}.

\begin{enumerate}
	\item Écrire un programme \textit{brainfuck} qui affiche les trois caractères \texttt{NSI}.
	\item Écrire un programme \textit{brainfuck}  qui ne se termine pas (boucle infinie).
	\item Le langage de programmation \textit{brainfuck} peut s'exécuter sur un ordinateur d'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Architecture_de_von_Neumann}{architecture Von Neumann}. Décrire brièvement le rôle de chacune de ses grandes composantes :  \textbf{la mémoire } et l'unité centrale de traitement dont les deux parties   sont \textbf{l'unité de contrôle} et \textbf{l'unité de calcul}.  
\end{enumerate}


\section{Commenter un programme \textit{brainfuck}}

\begin{objectif}{}
L'objectif de ce projet est d'écrire un \textbf{interpréteur} de programme écrit en \textit{brainfuck}, \ie{} un programme qui prend en entrée un autre programme et l'exécute en affichant éventuellement des erreurs de syntaxe ou d'exécution.

Un programme \textit{brainfuck} est constitué des huit caractères correspondant à des instructions  mais peut contenir d'autres caractères qui peuvent correspondre à des commentaires et qui ne sont pas pris en compte par l'interpréteur.
\end{objectif}


\begin{enumerate}
	\item Le fichier \texttt{input11.txt} contient un programme \textit{brainfuck} avec commentaires, dont l'exécution affiche \texttt{Hello World!}. La sortie est dans le fichier \texttt{judge11.txt}.
	\item Copier le  fichier \texttt{input1.txt} sous le nom \texttt{input1-commentaire.txt} et commenter dans ce dernier le programme \textit{brainfuck}  contenu sur la deuxième ligne.
	\item Copier le   fichier \texttt{input12.txt} sous le nom \texttt{input12-commentaire.txt} et commenter dans ce dernier le programme \textit{brainfuck}  contenu sur la deuxième ligne.
\end{enumerate}


\section{Écrire un interpréteur \textit{brainfuck}}

\vspace*{-10pt}

\begin{objectif}{}
Dans cette partie, on complète le squelette de code d'un interpréteur \textit{brainfuck}, on le soumet à un jeu de tests puis on le confronte à un juge en ligne sur :

{\centering

 \url{https://www.codingame.com/ide/puzzle/what-the-brainfuck}
 
}
\end{objectif}


\begin{methode}{}

Le fichier \texttt{brainfuck.py} contient un squelette d'interpréteur \textit{brainfuck} conçu pour lire un fichier  comme \texttt{input3.txt} :

\begin{lstlisting}[style=compil]
1 4 2
,>,><[<[>>+>+<<<-]>>>[<<<+>>>-]<<-]>.   Commentaire
4
9
\end{lstlisting}


\begin{itemize}[label=\ding{43}]
	
	\item La première ligne contient trois entiers \texttt{L}, \texttt{S} et \texttt{N} séparés par un espace.		
	\item \texttt{S} est la taille du tableau de cases mémoires nécessaire pour l'exécution 
	\item Les 	\texttt{L} lignes suivantes contiennent le programme \textit{brainfuck} avec d'éventuels commentaires.
	\item Les 	\texttt{N} lignes suivantes  contiennent les éventuelles entrées du programme (une entrée par ligne).		
\end{itemize} 

L'archive réunit 13  fichiers \texttt{inputN.txt} avec $1 \leqslant N \leqslant 13$ et 13 fichiers \texttt{judgeN.txt} contenant les sorties que doit afficher l'interpréteur en exécutant les programmes.

Le fichier \texttt{test\_brainfuck.py} exécute  \texttt{brainfuck.py} sur ces 13 instances. On peut rajouter des fichiers \texttt{inputN.txt} et \texttt{judgeN.txt} correctement formatés, il faut alors adapter  la variable  \texttt{NB\_TESTS}.  Certains codes de tests  contiennent des erreurs de syntaxe ou d'exécution (pointeur mémoire hors de la plage licite, valeur hors de la plage $\interentiers{0}{255}$).

Dans ce cas l'interpréteur va affiche des messages d'erreur sur la sortie :

\begin{itemize}[label=\ding{43}]
	\item \texttt{SYNTAX ERROR} si les crochets sont mal fermés ou imbriqués ;
	\item \texttt{POINTER OUT OF BOUNDS} si le pointeur de case mémoire sort des limites (entre 0 et \texttt{S}$-$1) ;
	\item \texttt{INCORRECT VALUE} si une valeur lue sur l'entrée est en dehors de la plage licite (entre 0 et 255, codage sur 1 octet).

\end{itemize}

Pour exécuter dans \texttt{test\_brainfuck.py} l'interpréteur sur différents  fichiers \texttt{inputN.txt}, on a défini toutes les fonctions utiles  à l'intérieur d'une seule  fonction \texttt{main(input\_path, output\_path)} qui est le point d'accès pour le script de test.   Par exemple \texttt{main('input1.txt', 'output1.txt')} lit son entrée dans \texttt{'input1.txt'} puis écrit sa sortie dans \texttt{'output1.txt'} et \texttt{test\_brainfuck.py} va comparer celle-ci avec celle attendue dans \texttt{'judge1.txt'}. 

\bcattention{} Les fonctions définies dans \texttt{main} ne sont visibles qu'à l'intérieur de \texttt{main} et toutes les variables définies dans le corps principal de \texttt{main} sont accessibles depuis les fonctions définies dans \texttt{main}. Ceci permet d'éviter l'usage de variables globales.    


\medskip

On donne ci-dessous la structure simplifiée du squelette fourni dans  \texttt{brainfuck.py}.

\begin{lstlisting}[style=rond]
import sys

def main(input_path, output_path):
    """
    Exécute l'interpréteur brainfuck sur un fichier d'entrée
    imprime sa sortie sur un fichier de sortie
    """
    
    def read_input():
    	"""Lit le flux d'octets fourni par input_file"""
        return input_file.readline()
    
    def load(input_file):
        """
        Lit un fichier d'entrée pour l'interpréteur
        Initialise et renvoie les variables utiles
        """      

    def syntax_parser(code):
        """Parcourt le code, détecte les erreurs de crochets mal formés"""  

    def test_unitaire_syntax_parser():
        """Tests unitaires pour syntax_parser"""

    def check_error(memory, pointer):
        """
        Vérifie une erreur de dépassement de pointeur mémoire 
        ou de dépassement de capacité (entre 0 et 255) pour une valeur
        """
                
    def test_unitaire_check_error():
    	"""Tests unitaires pour check_error"""
        
    def print_memory(memory, pointer, output_file):
        """Imprime la case mémoire courante sur la sortie"""
        
    def read_data(memory, pointer, data):
        """Lit une entrée du programme brainfuck"""     
        
    def decode(token):
        """Décode le caractère token du programme brainfuck"""                

    def interpreter(memory, code, pointer):   
        """Interprète le code brainfuck"""  
           
    # début du corps principal de main(input_path, output_path)
    # tests unitaires pour syntax_parser et check_error
    test_unitaire_syntax_parser() 
    test_unitaire_check_error()
    # Ouverture des fichiers d'entrée/sortie pour l'interpréteur
    # si chemin vide c'est l'entrée/sortie standard (clavier / écran) 
    if input_path != "":
        input_file = open(input_path, "r")
    else:
        input_file = sys.stdin
    if output_path != "":
        output_file = open(output_path, "w")
    else:
        output_file = sys.stdout
    # chargement du fichier d'entrée
    # initialisation de la mémoire du code, du dictionnaire de pointeurs
    memory, code, data, pointer = load(input_file)
    # parcours du code, détection d'erreur de syntaxe, association des crochets ouvrant / fermant
    syntax_error, bracket_opening,  bracket_ending  = syntax_parser(code)
    if syntax_error:
        print("SYNTAX ERROR", file = output_file)
    else:
        # on interpètre le code s'il n'y a pas d'erreur de syntaxe
        interpreter(memory, code, data, pointer)
    # on ferme les fichiers d'entrée / sortie
    input_file .close()
    output_file.close()

# exécution de la fonction main si le module est appelé directement
if __name__ == "__main__":    
    main("input1.txt","output1.txt")
\end{lstlisting}


Les variables principales définies dans \texttt{main} sont :

\medskip

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 \hline 
 Nom & Type & Exemple  & Sens \\ 
 \hline 
 \texttt{pointer} & \texttt{dict} & \texttt{\{'memory' : 0, 'data' : 0, 'code' : 0\}} & \begin{minipage}{0.2\linewidth}Pointeurs de position pour le code, la mémoire, les données \end{minipage}\\ 
 \hline 
\texttt{code} & \texttt{str} & \texttt{'+++>,<[>.+<-]'} & code source \textit{brainfuck} \\ 
 \hline 
\texttt{memory} & \texttt{list} & \texttt{[0, 0]} & tableau de cases mémoire \\ 
 \hline 
 \texttt{data} & \texttt{list} & \texttt{[8]} &  \begin{minipage}{0.2\linewidth} tableau des entrées du programme (entiers entre 0 et 255) \end{minipage}\\ 
 \hline 
 \texttt{bracket\_opening} & \texttt{dict} &\texttt{\{4:2\}} & \begin{minipage}{0.2\linewidth}\texttt{']'} en position 4 ferme \texttt{']'} en position 2 \end{minipage} \\ 
 \hline 
 \texttt{bracket\_ending} & \texttt{dict} &\texttt{\{2:4\}} & \begin{minipage}{0.2\linewidth}\texttt{'['} en position 2 fermé par \texttt{']'} en position 4 \end{minipage}  \\
 \hline 
  \texttt{token} & \texttt{str} &\texttt{'+'} &  \begin{minipage}{0.2\linewidth} Code d'instruction \textit{brainfuck}  parmi \texttt{'+-<>,.[]'} \end{minipage} \\
 \hline 
 \end{tabular}  

\medskip

On a choisi de traiter les entrées / sorties comme des fichiers car c'est un principe  héritée du système d'exploitation UNIX, partagé par de nombreux interpréteurs de commandes comme \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell}{Bash} et des langages de script comme Python.  

Par défaut \texttt{input} lit sur \textbf{l'entrée standard} (le clavier) et \texttt{print} imprime sur \textbf{la sortie standard} (une fenêtre sur l'écran) à travers des fichiers accessibles depuis le module \texttt{sys} par \texttt{sys.stdin} et \texttt{sys.stdout}. Il est  possible de rediriger l'entrée ou la sortie standard vers un autre fichier comme on le fait avec \texttt{inputN.txt} pour l'entrée et \texttt{outputN.txt} pour la sortie.  Si on passe des chemins vides en paramètres (\texttt{main("", "")}), l'entrée et la sortie sont positionnées sur les valeurs standards (clavier / écran).
\end{methode}




Répondre aux questions sans  code Python sous la forme de commentaires insérés au début du fichier \texttt{brainfuck.py} sous forme de commentaires.

\begin{enumerate}
	\item Ouvrir le fichier \texttt{sandbox.py} pour mettre au point les fonctions ci-dessous en s'aidant de leur spécification et des jeux de tests unitaires fournis avant de les recopier dans \texttt{brainfuck.py}.
	
	\begin{itemize}
	\item \texttt{syntax\_parser(code)}
	\item \texttt{check\_error(memory, pointer)}
	\end{itemize}
	
	
La fonction \texttt{syntax\_parser(code)} est la plus complexe. Pour vous aider à la compléter, on donne ci-dessous une trace d'exécution de \texttt{syntax\_parser('++[>++[-]<-]')}  qui renvoie \texttt{(False, {8:6, 11:2}, {6:8, 2:11})}. On a commenté les différentes étapes.

\begin{lstlisting}[style=compil]
Itération k : 0        # premier  tour de boucle
token : +              # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [] 
bracket_opening : {} 
bracket_ending : {}


Itération k : 1         # second tour de boucle
token : +               # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [] 
bracket_opening : {} 
bracket_ending : {}


Itération k : 2         # troisième tour de boucle 
token : [               # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [2]     # token == '[' on empile la position sur la pile bracket_stack
bracket_opening : {} 
bracket_ending : {}


Itération k : 3         # quatrième tour de boucle 
token : >               # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [2] 
bracket_opening : {} 
bracket_ending : {}


Itération k : 4        # cinquième tour de boucle
token : +              # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [2] 
bracket_opening : {} 
bracket_ending : {}

 
Itération k : 5        # sixième tour de boucle
token : +              # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [2] 
bracket_opening : {} 
bracket_ending : {}

                          
Itération k : 6       # septième tour de boucle
token : [             # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [2, 6] # token == '[' on empile la position sur la pile bracket_stack
bracket_opening : {} 
bracket_ending : {}


Itération k : 7       # huitième tour de boucle
token : -              # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [2, 6] 
bracket_opening : {} 
bracket_ending : {}


Itération k : 8       # neuvième tour de boucle
token : ]             # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [2]   # caractère == ']' on dépile le sommet de la pile bracket_stack (6)
bracket_opening : {8: 6}  # crochet ']' en pos 8 ouvert par crochet '[' en pos 6
bracket_ending : {6: 8}   # crochet '[' en pos 6 fermé par crochet ']' en pos 8


Itération k : 9       # dixième tour de boucle
token : <             # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [2] 
bracket_opening : {8: 6} 
bracket_ending : {6: 8}


Itération k : 10      # onzième tour de boucle
token : -            # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : [2] 
bracket_opening : {8: 6} 
bracket_ending : {6: 8}


Itération k : 11    # douzième tour de boucle
token : ]           # lecture du caractère stocké dans token
bracket_stack : []  # caractère == ']' on dépile le sommet de la pile bracket_stack (2)
bracket_opening : {8: 6, 11: 2} # crochet ']' en pos 11 ouvert par crochet '[' en pos 2
bracket_ending : {6: 8, 2: 11}  # crochet '[' en pos 2 fermé par crochet ']' en pos 11
\end{lstlisting}

	
	\item D'après  le squelette de code fourni dans \texttt{brainfuck.py}, quelle fonction Python possède la \textit{docstring} ci-dessous, obtenue à l'aide de la fonction \texttt{help(fonction\_mystere)} de Python ?
	
\begin{lstlisting}[style=compil]
Return a Unicode string of one character with ordinal i; 
0 <= i <= 0x10ffff
\end{lstlisting}

 \item Dans \texttt{brainfuck.py} compléter la fonction \texttt{read\_data(memory, pointer, data)} en respectant sa spécification.
 
 \item Dans  \texttt{brainfuck.py} compléter la fonction \texttt{decode(token)} en respectant sa spécification. 
 
 Est-il pertinent d'insérer une précondition \texttt{assert token in '+-<>,.[]', "Token invalide"} au début de la fonction ? Pourquoi

	 \item Dans  \texttt{brainfuck.py} compléter la fonction \texttt{interpreter(memory, code, pointer)} en respectant sa spécification. 
	
	 Premier test : exécuter \texttt{brainfuck.py} qui va appeler \texttt{main("input1.txt","output1.txt")}.
	 
	 \item Si le premier test a réussi, ouvrir le  script \texttt{test\_brainfuck.py} et l'exécuter. Pour  les 13 fichiers \texttt{inputN.txt} avec $1 \leqslant N \leqslant 13$, il va comparer les sorties \texttt{outputN.txt}   avec les 13 sorties attendues dans les fichiers \texttt{judgeN.txt}.  
	 
\begin{lstlisting}[style=compil]
Test input1.txt réussi
Test input2.txt réussi
Test input3.txt réussi
Test input4.txt réussi
Test input5.txt réussi
Test input6.txt réussi
Test input7.txt réussi
Test input8.txt réussi
Test input9.txt réussi
Test input10.txt réussi
Test input11.txt réussi
Test input12.txt réussi
Test input13.txt réussi
13/13 tests réussis, Bravo !	 
\end{lstlisting}

\item Si les 13 tests ont été passés avec succès confronter le code de \texttt{brainfuck.py}  au juge en ligne :

{\centering

 \url{https://www.codingame.com/ide/puzzle/what-the-brainfuck}
 
 }

\bcattention{} Pour le juge en ligne, il faut lire et écrire sur l'entrée et la sortie standard, relisez le dernier point de méthode pour trouver comment  paramétrer l'appel de  la fonction \texttt{main}.
	
\end{enumerate}


\newpage

\dingfill{100}

{\itshape Q'affiche ce programme \texttt{brainfuck} ? Maintenant, vous pouvez tricher avec votre interpréteur \texttt{brainfuck.py} (fichier \texttt{'input14.txt'}) ! }

\begin{lstlisting}[style=compil]
++++++++++[>+>+++>+++++++>++++++++++<<<<-]>>>++++.  
>+++++++++++.++++++++++.--------------------.
++++++++++++++++.+++.<<++.>++++.
>---------.----------.+++++++.
\end{lstlisting}


\dingfill{100}

\bigskip


Un petit dessin du célèbre blog \href{https://xkcd.com/}{XKCD} pour terminer avec une explication ici :

\begin{center}
\url{https://www.explainxkcd.com/wiki/index.php/2309:_X}
\end{center}



\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{images/x.png}

{\itshape Source :  \href{https://www.explainxkcd.com/wiki/index.php/2309:_X}{XKCD 2309}  }
\end{center}

 \end{document}
